% !TEX root = ../main.tex
%
% ---------- Start ----------

\pagestyle{preShiji}\setcounter{footnote}{0}\mainfont

\prechapter{史記索隱後序}

夫太史公紀事，上始軒轅，下訖天漢，雖博采古文及傳記諸子，其閒殘闕蓋多，或旁搜異
% ¯¯¯¯¯¯          ¯¯¯¯      ¯¯¯¯
聞以成其說，然其人好奇而詞省，故事覈而文微，是以後之學者多所未究。其班氏之書，
%                                                                   ¯¯¯¯
成於後漢。彪旣後遷而述，所以條流更明，且又兼采衆賢，羣理畢備，
%   ¯¯¯¯  ¯¯    ¯¯
\loadnotes{../contents/notes002}{InsertedNotes:002:01}
%
故其旨富，其詞文，是以近代諸儒共所鑽仰。
%
\loadnotes{../contents/notes002}{InsertedNotes:002:02}
%
其訓詁蓋亦多門，蔡謨集解之時已有二十四家之說，所以於文無所滯，於理無所遺。而太
%               ¯¯¯¯                                                        ¯¯
史公之書，既上序軒黃，中述戰國，或得之於名山壞宅，或取之以舊俗風謠，
%¯¯¯            ¯¯¯¯      ¯¯¯¯
\loadnotes{../contents/notes002}{InsertedNotes:002:03}
%
故其殘文斷句難究詳矣。
%
\parswitch
%
然古今為注解者絕省，音義亦希。始後漢延篤乃有音義一卷，又別有音隱五卷，不記作者
%                               ¯¯¯¯ ¯¯¯    ˜˜˜˜            ˜˜˜˜
何人，
%
\loadnotes{../contents/notes002}{InsertedNotes:002:04}
%
近代鮮有二家之本。宋中散大夫徐廣作音義十三卷，
%                 ¯¯        ¯¯¯¯  ˜˜˜˜
\loadnotes{../contents/notes002}{InsertedNotes:002:05}
%
唯記諸家本異同，於義少有解釋。又中兵郎裴駰，亦名家之子也，作集解注本，合為八十
%                                     ¯¯¯¯                  ˜˜˜˜
卷，見行於代。仍云亦有音義，前代久已散亡。南齊輕車錄事鄒誕生亦撰音義三卷，音則
%                     ˜˜˜˜                ¯¯¯¯        ¯¯¯¯¯¯    ˜˜˜˜
尚奇，義則罕說。
%
\loadnotes{../contents/notes002}{InsertedNotes:002:06}
%
隋祕書監柳顧言尤善此史。劉伯莊云，其先人曾從彼公受業，或音解隨而記錄，凡三十卷。
%¯      ¯¯¯¯¯¯          ¯¯¯¯¯¯
隋季喪亂，遂失此書。伯莊以貞觀之初，奉勑於弘文館講授，遂采鄒．徐二說，兼記憶柳
%¯                  ¯¯¯¯  ¯¯¯¯            ¯¯¯¯¯¯          ¯¯  ¯¯            ¯¯
公音旨，遂作音義二十卷。音乃周備，義則更略。惜哉！
%¯          ˜˜˜˜
\loadnotes{../contents/notes002}{InsertedNotes:002:07}
%
古史微文，遂由數賢祕寶，故其學殆絕。
%
\parswitch
%
前朝吏部侍郎許子儒亦作注義，不覩其書。崇文館學士張嘉會獨善此書，而無注義。貞少
%           ¯¯¯¯¯¯    ˜˜˜˜            ¯¯¯¯¯¯    ¯¯¯¯¯¯                    ¯¯
從張學，晚更研尋，初以殘闕處多，兼鄙褚少孫誣謬，因憤發而補史記，遂兼注之，然其
% ¯¯                                ¯¯¯¯¯¯                ˜˜˜˜
功殆半。乃自惟曰：「千載古史，良難紬繹。」於是更撰音義，重作述贊，蓋欲以剖盤根
%                                                 ˜˜˜˜
之錯節，遵北轅於司南也。凡為三十卷，號曰史記索隱云。
%                                       ˜˜˜˜˜˜˜˜
\loadnotes{../contents/notes002}{InsertedNotes:002:08}

% ---------- End ----------
