%
% 底本: 史記         from 點校本  中華書局
%       史記會注考證 from 影印本  文學古籍出版社
%       史記會注考證 from 楊海崢  上海古籍出版社（改正本）
% 錄入: 史記三家注   from 電子版  中國哲學書電子化計劃
%
% 錄入確認: 1
% 用字確認: 1
% 句讀確認: 1
% 專名確認: 1
% 注釋完成: 1
%
% ---------- Start ----------

% 史記索隱序
% 朝散大夫國子博士弘文館學士河內司馬貞

史記者，漢太史司馬遷父子之所述也。遷自以承五百之運，繼春秋而纂是史，其襃貶覈實
%˜˜˜    ¯¯    ¯¯¯¯¯¯              ¯¯                  ˜˜˜˜
頗亞於丘明之書，於是上始軒轅，下訖天漢，作十二本紀、十表、八書、三十系家、七十
%     ¯¯¯¯              ¯¯¯¯      ¯¯¯¯
列傳，凡一百三十篇，
%
\loadnotes{../contents/notes001}{InsertedNotes:001:01}%
%
始變左氏之體，而年載悠邈，簡冊闕遺，勒成一家，其勤至矣。又其屬稾先據左氏、國語、
%   ˜˜˜˜                                                            ˜˜˜˜  ˜˜˜˜
系本、戰國策、楚漢春秋及諸子百家之書，而後貫穿經傳，馳騁古今，錯綜櫽括，各使成
%˜˜˜  ˜˜˜˜˜˜  ˜˜˜˜˜˜˜˜
一國一家之事，故其意難究詳矣。比於班書，微為古質，故漢晉名賢未知見重，所以魏文
%                                 ¯¯ ˜              ¯¯ ¯                  ¯¯¯¯
侯聽古樂則唯恐臥，
%¯
\loadnotes{../contents/notes001}{InsertedNotes:001:02}%
%
良有以也。
%
\parswitch
%
逮至晉末，有中散大夫東莞徐廣始考異同，作音義十三卷。宋外兵參軍裴駰又取經傳訓釋
%   ¯¯              ¯¯¯¯ ¯¯¯            ˜˜˜˜        ¯¯        ¯¯¯¯
作集解，合為八十卷。雖麤見微意，而未窮討論。南齊輕車錄事鄒誕生亦作音義三卷，音
% ˜˜˜˜                                      ¯¯¯¯        ¯¯¯¯¯¯    ˜˜˜˜
則微殊，義乃更略。爾後其學中廢。貞觀中，諫議大夫崇賢館學士劉伯莊達學宏才，鉤深
%                               ¯¯¯¯            ¯¯¯¯¯¯    ¯¯¯¯¯¯
探賾，又作音義二十卷，比於徐、鄒，音則具矣。殘文錯節，異音微義，雖知獨善，不見
%         ˜˜˜˜            ¯¯  ¯¯
旁通，
%
\loadnotes{../contents/notes001}{InsertedNotes:001:03}%
%
欲使後人從何準的。
%
\parswitch
%
貞謏聞陋識，頗事鑽研。而家傳是書，不敢失墜。初欲改更舛錯，裨補疏遺，義有未通，
%¯
兼重注述。然以此書殘缺雖多，實為古史，忽加穿鑿，難允物情。今止探求異聞，採摭典
%
故，解其所未解，申其所未申者，釋文演注，又重為述贊，凡三十卷，號曰史記索隱。雖
%                                                                 ˜˜˜˜˜˜˜˜
未敢藏之書府，亦欲以貽厥孫謀云。
%
\loadnotes{../contents/notes001}{InsertedNotes:001:04}%

% ---------- End ----------
